@inproceedings{Alejandra-Cano-Cordoba-Tran-Vallee-Savariaux-Gerber-Yamlamai-Chen:JEP-TALN:2024,
    author = "Alejandra Cano C\'ordoba, Paula and Tran, Thi-Thuy-Hien and Vall\'ee, Nathalie and Savariaux, Christophe and Gerber, Silvain and Yamlamai, Nicha and Chen, Yu",
    title = {D\'eplacement vertical du larynx dans la production des plosives en tha{\"\i}},
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. Actes des 35\`emes Journ\'ees d'\'Etudes sur la Parole",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "301-311",
    note = "",
    abstract = {Les plosives, g\'en\'eralement accompagn\'ees d'un burst (rel\^achement audible) apr\`es la phase d'occlusion, sont n\'eanmoins produites sans burst dans certaines langues d'Asie comme le tha{\"\i}. Cette absence de bruit est attribu\'ee au non rel\^achement brusque des articulateurs et est observ\'ee exclusivement lorsque les plosives sont en finale de syllabe, jamais en initiale. Nous formulons l'hypoth\`ese qu'un mouvement d'abaissement du larynx pourrait provoquer une diminution de la pression intraorale pendant la tenue de l'occlusion induisant le non-rel\^achement articulatoire. Nous avons examin\'e le mouvement vertical du larynx chez deux locutrices natives lors de la production des plosives /p, t, k/ dans une t\^ache de lecture d'une liste de pseudo-mots de structure CVC. Les r\'esultats montrent une grande variabilit\'e dans le mouvement d'abaissement du larynx en fonction des segments consonantiques, vocaliques et du contexte tonal, sugg\'erant que plusieurs facteurs pourraient \^etre impliqu\'es dans l'explication de la diminution de la pression intraorale.},
    keywords = "Plosives non rel\^ach\'ees,EGG,suivi du larynx,pression intraorale",
    url = "https://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2024/5873.pdf"
}
